# ООП. Продвинутый уровень

В предыдущей теме мы рассмотрели самые основы ООП. Познакомились с понятиями:
класс, объект, свойство, метод, конструктор. Познали идею инкапсуляции.
Однако ООП основано на 3 основных принципах: инкапсуляции, наследовании и
полиморфизме. Рассмотрим их в этой статье. Не оставим без внимания и
особенности ООП в Python. Но начнем с крепкой информации!

## Шок

ООП крепко сидит на питоне. Или питон на ООП.

Выше я уже писал, что любой класс является типом данных, но в питоне...

`int`, `float`, `str`, `list`, `range` и прочее — не функции. Это классы.

Такая вот новость... в питоне все типы являются классами.

В питоне все — объект.

`1` — объект, экземпляр класса `int`

`False` — экземпляр класса `bool`

Даже сами классы являются объектами... экземплярами класса `type`, который,
кстати, является
[метаклассом](https://habr.com/ru/company/otus/blog/527384/),
но рассмотрение метаклассов не входит даже в продвинутую статью.

Кстати, для встроенных типов нарушено правило, что название класса всегда
нужно писать с большой буквы. Не буду делать выводов о правильности
такого подхода, но это подчеркивает "примитивность" типа данных, это
позволило мне когда-то назвать `int` функцией, и вы мне поверили.

Получить тип любого объекта можно... вызвав `type` от объекта или же
через dunder свойство `__class__`.

```python
print(type(1024))
print("v01d".__class__)
```
```
<class 'int'>
<class 'str'>
```

## Наследование

Атрибут — это свойство всего класса, а не объекта. Доступ к нему происходит
через имя класса, а не отдельного объекта. Иногда это бывает полезно.

```python
class Foo:
    a = 10
    b = 20

    def __init__(self):
        self.a = 60
        self.b = 70


foo = Foo()
print(foo.a, foo.b, Foo.a, Foo.b)
```
```
60 70 10 20
```

Наследование — это возможность передать все методы и атрибуты
класса-родителя классу-наследнику, однако наследник может добавлять
новые свойства и методы и переопределять старые. Иногда наследование
называют расширением класса.

```python
class Foo:
    a = 10
    b = 20

    def __init__(self):
        self.a = 60
        self.b = 70


class Bar(Foo):  # Наследование
    a = 0

    def print_all(self):
        print(self.a, self.b, Bar.a, Bar.b)


bar = Bar()
bar.print_all()
```
```
60 70 0 20
```

При наследовании в `Bar` появился метод `__init__` и атрибуты `a`, `b`;
атрибут `a` был переопределен с 10 на 0; был добавлен новый метод
`print_all`. 

Если нужно из класса-потомка получить доступ к родительскому методу,
который переопределяется в классе-потомке, то необходимо сделать это
следующим образом:

```python
class Foo:
    def __init__(self, a, b):
        self.a = a
        self.b = b

    def print(self):
        print(self.a, self.b)


class Bar(Foo):
    def __init__(self, a, b, c, d):  # Переопределение конструктора
        super().__init__(a, b)
        self.c = c
        self.d = d

    def print(self):
        super().print()
        print(self.c, self.d)


bar = Bar(1, 2, 3, 4)
bar.print()
```
```
1 2
3 4
```

Вызов `super()` позволяет получить доступ к родительскому классу.

Кстати, в Python есть множественное наследование. То есть родителей
может быть больше 1. Это возможно, но создает определенные проблемы,
поэтому не рекомендуется использовать множественное наследование без
крайней необходимости.

Если нужно больше информации, посмотрите в документации питона.

## Полиморфизм

Идея полиморфизма такая: один и тот же метод в разных классах может
быть определен по-разному, что приводит к разному поведению объектов
разных типов в одинаковых ситуациях.

Забегая немного вперед, признаюсь, что, когда мы пишем `a + b`,
для вычисления результата вызывается магический метод `__add__`, то есть

```python
a = 4
b = 5

print(a + b == a.__add__(b))  # True
```

Для `int` и `str` один и тот же метод определен по-разному. Это и есть
полиморфизм.

Важно отметить, что на самом деле никто не понимает, что такое
полиморфизм. Люди
[описывают](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC_(%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0)#Ad-hoc-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC)
множество типов полиморфизма. Не считаю нужным спорить, но все-таки
сомневаюсь в универсальности такого распределения. Самое главное, что
добавляет любой полиморфизм — это гибкость. Гибкость по типу данных,
возможность написать единый код, который будет по-разному себя вести
в зависимости от типа.


## О магии

### Перегрузка операторов

Когда мы применяем какой-либо оператор к объекту или объектам, неявно
вызывается dunder метод, реализующий данный оператор.

Малая часть:

```
__add__ для +
__sub__ для -
__mul__ для *
```

Остальное можно посмотреть
[тут](https://pythonworld.ru/osnovy/peregruzka-operatorov.html)

```python
class Foo:
    def __init__(self, value):
        self.value = value

    def __add__(self, other):
        return Foo(self.value + other.value)


a = Foo(10)
b = Foo(15)
result = a + b

print(result.value)  # 25
```

### Приведение типов

Мы можем управлять тем, как Python будет приводить наши объекты к
стандартным типа данных (по умолчанию — никак).

```python
class Foo:
    def __int__(self):
        return 500


print(int(Foo()) + 1)  # 501
```

### str vs repr

Однако отдельного рассмотрения заслуживают методы `__str__` и `__repr__`.
Первый, как вы уже могли понять, нужен для приведения нашего объекта к
строке, а второй отвечает за получение строкового представления объекта.

Для того чтобы получить это представление, нужно вызвать `repr` от нашего
объекта.

```python
class Foo:
    def __str__(self):
        return "str"

    def __repr__(self):
        return "repr"


foo = Foo()

print(foo, str(foo), repr(foo))
```
```
str str repr
```

Однако если же мы не определим `__str__`, то `__repr__` сможет его
заменить. Если не определить `__repr__`, то `__str__` его не заменит.

Боевой пример использования `__repr__` для типа, который хотелось бы
красиво выводить в консоль, но не хочется утверждать, что к строке его
нужно приводить той же функцией.

```python
class Point:
    def __init__(self, x, y):
        self.x = x
        self.y = y

    def __repr__(self):
        return f"<Point {self.x}:{self.y}>"


print(Point(1, 2))
```
```
<Point 1:2>
```

Или

```python
class Point:
    def __init__(self, x, y):
        self.x = x
        self.y = y

    def __repr__(self):
        return f"Point(x={self.x}, y={self.y})"


print(Point(1, 2))
```
```
Point(x=1, y=2)
```

### Вызываемые объекты

Долгое время вам врали, давая различные определения функциям. Они, конечно,
имели право на существование, потому что помогали вам писать на питоне лучше.
Но вспомните, что было сказано в начале этой статьи. Все в питоне — объект.
То, что мы привыкли называть функциями, не исключение.

Функция — это вызываемый объект.

```python
def foo():
    print("Я функция! Или что я?")


print(type(print))
print(type(foo), type(type(foo)))
```
```
<class 'builtin_function_or_method'>
<class 'function'> <class 'type'>
```

А что делает объект вызываемым? Наличие метода `__call__`.

```python
class Person():
    def __init__(self, name):
        self.name = name
    
    def __call__(self):
        print(self.name, "был вызван!")


v01d = Person("v01d")

v01d()
```
```
v01d был вызван!
```

Внимательному и любознательному читателю, возможно, в голову пришла такая
мысль: "Хорошо, объект является вызываемым, если у него определен метод
`__call__`. Метод — это инкапсулированная функция.
Функция — это вызываемы объект. Объект является вызываемым, если у него
определен метод `__call__`. Метод — это... стоп! Что? Я в ловушке?"

Действительно! Это рассуждение рекурсивно (или циклично? Как вы сами думаете?)!

Все правильно. Чтобы метод `__call__` мог быть вызван, у него должен быть
свой метод `__call__`, а у того свой... и так далее...

И это работает:
```python
class Person():
    def __init__(self, name):
        self.name = name
    
    def __call__(self):
        print(self.name, "был вызван!")


v01d = Person("v01d")

v01d.__call__.__call__.__call__.__call__.__call__.__call__()
```


## Что еще полезно знать

Рекомендую самостоятельно прочитать про `__slots__`
[тут](https://stackoverflow.com/questions/472000/usage-of-slots)
или где-то еще в интернете.

Очевидно, мы рассмотрели не все тонкости классов и не все магические
свойства и методы, но такой цели и не стояло. Главное, что читатель теперь
знает, что такое есть. Направление движения задано, дальнейшее изучения
выходит за рамки, за пределы этого курса.

Если в каком-то из уроков понадобится что-то более конкретное, то, скорее
всего, там оно и будет разобрано.
